\section{Эквивалентные схемы различного типа\label{sec:eq/sch}}

При разработке СВЧ устройств УЗЧ широко применяется метод эквивалентных
схем~\cite{kaluzni06, kaluzni08, perry, knapp, kinayman2005modern, StepnovPHD,
	ZavorotyloPHD, padamsee2008rf}.
Основная идея метода заключается в представлении областей с превалирующим электрическим
и магнитным полями в виде сосредоточенных элементов "--- ёмкостей и индуктивностей.
Ёмкость в данном случае является элементом, запасающим энергию в виде электрического поля,
индуктивность "--- в виде магнитного.
Введение в схему резистивного элемента позволяет учесть омические потери.
Данная замена позволяет использовать для анализа поведения ЦСР хорошо разработанные методы
электротехники~\cite{sobenin1999electrodynamic}.
Математическое обоснование замены приведено в работе~\cite{beringer48:cav}.

На \cref{fig:eq/sch/Efields} изображены распределения электрического и магнитного полей в
объёмных резонаторах на типах волн \(E_{110}^\square\) и
\(E_{010}^\bigcirc\)~\cite{sobenin-tech, humphries2012principles}.
%
\begin{figure}[htbp]
	\centerfloat{%
		\hfill
		\subcaptionbox{Призматический
			резонатор\label{fig:eq/sch/E110-rect}}{%
			\ifdefmacro{\tikzsetnextfilename}{\tikzsetnextfilename{E110_rect}}{}%
			\input{images/scheme/eq/E110_rect.tikz}
		}
		\hfill
		\subcaptionbox{Цилиндрический
			резонатор\label{fig:eq/sch/E010-circ}}{%
			\ifdefmacro{\tikzsetnextfilename}{\tikzsetnextfilename{E010_circ}}{}%
			\input{images/scheme/eq/E010_circ.tikz}
		}
		\hfill
	}
	\caption{Распределение электрического и магнитного полей в резонаторах
		для типов волн \(E_{110}^\square\) и
		\(E_{010}^\bigcirc\)\label{fig:eq/sch/Efields}}
\end{figure}

Области сосредоточения электрических и магнитных полей в данных резонаторах можно представить в
виде эквивалентных ёмкостей и индуктивностей~\cite{prnc-mw-circuits}.
Эти элементы образуют ЭС резонатора.
Возможно представление резонатора в виде последовательного или параллельного
\textit{RLC} контуров~\cite{KaminskiyDD, StepnovPHD}.
% Присутствует дуализм представления резонатора "--- он может быть представлен в виде
% последовательной % (\cref{fig:eq/sch/cavity-serial})
% или параллельной % (\cref{fig:eq/sch/cavity-parallel})
% ЭС\@.
% В данных схемах \(L\) и \(\tilde L\) обозначают индуктивности схем, \(C\) и \(\tilde C\) "---
% ёмкости.
% Резистивные элементы \(R\) и \(\tilde R\) характеризуют омические потери в стенках резонатора.

% \begin{figure}[htbp]
% 	\centerfloat{
% 		\hfill
% 		\subcaptionbox{Последовательная схема\label{fig:eq/sch/cavity-serial}}{%
% 			\includegraphics[height=0.15\textheight]{scheme/serial}}
% 		\hfill
% 		\subcaptionbox{Параллельная схема\label{fig:eq/sch/cavity-parallel}}{%
% 			\includegraphics[height=0.15\textheight]{scheme/parallel}}
% 		\hfill
% 	}
% 	\caption{ЭС одиночного резонатора\label{fig:eq/sch/cavity}}
% \end{figure}

Для последовательного и параллельного представлений собственная частота
резонатора будет определяться выражениями
%
\begin{equation}\label{eq:eq/sch/omega}
	f_0 = \frac{1}{2 \pi \sqrt{C L}} = \frac{1}{2 \pi \sqrt{\tilde C \tilde L}},
\end{equation}
%
добротность резонатора "--- выражениями
%
\begin{equation}\label{eq:eq/sch/Q}
	Q = \frac{1}{R}\sqrt\frac{L}{C} = \tilde R\sqrt\frac{\tilde C}{\tilde L},
\end{equation}
%
где параметры \(R\), \(L\), \(C\) и  \(\tilde R\), \(\tilde L\), \(\tilde C\)
"--- сопротивления, индуктивности и ёмкости последовательной и параллельной схем
соответственно~\cite{Atabekov}.

Аналитические выражения для нахождения абсолютных значений эквивалентных ёмкости, индуктивности и
сопротивления получены только для резонаторов простейших геометрий~\cite{sobenin-tech}.
Для работы с другими УС требуется сведение радиотехнических параметров ЭС к
электродинамическим параметрам резонатора, значения которых поддаются прямому измерению.

Однако исследование ЭС одиночных резонаторов, не подключённых к генератору,
не представляет большого интереса.
Чаще МЭС применяется для описания связи одиночного резонатора с подводящей линией или цепочки
связанных резонаторов, образующих секцию на~СВ или~БВ~\cite{sobenin-acc-st, padamsee2008rf}.

Связь, как с подводящей линией, так и с соседними резонаторами, может быть обеспечена посредством
электрического, магнитного или обоих полей~\cite{wangler2008rf}.
В этих случаях она называется ёмкостной, индуктивной или комбинированной связью соответственно.
Для каждого реализуемого в секции вида колебаний вид связи определяется геометрией и расположением
устройства связи, распределением электромагнитного поля вблизи него.
Таким образом, именно этим определяется пригодность той или иной ЭС для описания процессов в
радиотехническом устройстве.
%
\begin{figure}[htbp]
	\centerfloat{%
		\hfill
		\subcaptionbox{Схематичное изображение секции}{%
			\ifdefmacro{\tikzsetnextfilename}{\tikzsetnextfilename{E010_coup_1-dis}}{}%
			\input{images/scheme/eq/E010_coup_1-dis.tikz}
		}
		\hfill
		\subcaptionbox{ЭС секции}{%
			\ifdefmacro{\tikzsetnextfilename}{\tikzsetnextfilename{E010_coup_2-dis}}{}%
			\input{images/scheme/eq/E010_coup_2-dis.tikz}
		}
		\hfill
	}
	\caption{Секция связанных по электрическому полю резонаторов
		на виде колебаний \(E_{010}^\bigcirc\) с вводом мощности по магнитному
		полю\label{fig:eq/sch/E010_coup}}
\end{figure}

На \cref{fig:eq/sch/E010_coup} представлена секция связанных резонаторов, состоящая из двух
ячеек, настроенных на вид колебаний \(E_{010}^\bigcirc\).
Её ЭС будет адекватно описывать также режимы работы на видах колебаний со сходным расположением
элементов связи относительно электромагнитного поля.
Стоит отметить, что большая часть возникающих в секциях волн высших типов имеет отличное
распределение полей в областях элементов связи, и для их описания требуется уточнять вид
используемой ЭС~\cite{dipole_eqsc, sobenin-vvt}.

Применяемые в ускорительной технике замедляющие структуры делят на три класса по значению
относительной фазовой скорости волны в УС~\cite{sobenin-acc-st}.
К первому классу относят структуры, применяемые для ускорения тяжёлых ионов с относительной фазовой
скоростью \(\beta_{\textup{ф}} = v_{\textup{ф}}/c = \numrange{0,005}{0,1}\),
ко второму "--- для ускорения протонов и дейтронов
\(\beta_{\textup{ф}} = \numrange{0,04}{0,5}\).
Третий класс структур рассчитан на ускорение электронов и протонов с относительной фазовой
скоростью \(\beta_{\textup{ф}} = \numrange{0,4}{1}\).
С точки зрения МЭС эти классы не имеют различий, за исключением характера связи.
Если в структурах с большой фазовой скоростью, где коэффициент связи между ячейками относительно
мал, связь ячеек как правило имеет превалирующий ёмкостной или индуктивных характер,
то в структурах с малой фазовой скоростью связь практически всегда является комбинированной.
В последнее время предпринимаются попытки увеличения связи ячеек
УС с большой фазовой скоростью~\cite{savin-WEPPC008}.

В данной работе будут рассмотрены ЭС УС с большой фазовой скоростью, предназначенных для
ускорителей.
Вследствие рассмотрения задачи в общем виде, полученные выражения можно использовать и для других
типов УС\@.

%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "../../dissertation"
%%% End:
